\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}

\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

\setcounter{tocdepth}{2}
\setcounter{secnumdepth}{4}

\setlength{\parindent}{1em}
\setlength{\parskip}{1em}

\begin{document}

\title{Parallelizzazione della codifica di immagini TGA tipo 10}
\author{Lorenzo Catania}

\maketitle

\begin{abstract}
TGA è un formato nato con lo scopo di codificare immagini bitmap di vari generi. Dalle specifiche semplici ma complete, esso è un buon sandbox per dei test sulla parallelizzazione di problemi comuni. In questo progetto, presentato come esame per il corso GPGPU A.A. 2018/2019, verranno analizzate le possibilità di ottimizzazione della codifica TGA tipo 10, in particolare della sua componente RLE, sfruttando l'architettura GPU ed osservandone vantaggi e svantaggi rispetto ad una sua soluzione seriale.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{Introduzione}

\subsection{Formato TGA (Type 10)}
Una completa descrizione del formato TGA può essere consultata al seguente link: \url{http://paulbourke.net/dataformats/tga/}

Dopo l'header, comune a tutti i tipi, la codifica TGA può essere adattata alle nostre esigenze. Nel nostro caso, volendo affrontare la parallelizzazione della codifica run-length, le immagini verranno codificate a prescindere con il tipo 10, i cui dati consistono in una serie di blocchi di pixel codificati proprio tramite run-length.

\subsection{Codifica run-length}
Una stringa codificata in run-length viene rappresentata da un vettore di coppie $(c, n)$, dove $c$ è il carattere successivo presente ed $n$ il numero di occorrenze consecutive dello stesso.

Questo tipo di rappresentazione è estremamente vantaggiosa quando all'interno di una stringa sono presenti molte ripetizioni consecutive dello stesso carattere. Al contrario, in un input più vario sotto questo punto di vista, la codifica risulta anzi appesantire lo spazio necessario alla memorizzazione dei dati.

Notiamo inoltre che la definizione data è totalmente indipendente dall'alfabeto della stringa. Per i nostri scopi considereremo l'alfabeto composto da tutti i possibili pixel nello spazio di colore RGBA e naturalmente le nostre stringhe non saranno altro che le immagini da codificare.

\subsection{Tecnologie utilizzate}
Per effettuare i test sperimentali è stata realizzata una semplice applicazione in C che fa da host ad una piattaforma OpenCL.

\section{L'algoritmo naive}
La codifica run-length di una stringa s di lunghezza $N$ è un problema la cui soluzione è intrinsecamente seriale. Un'idea abbastanza intuitiva per provare però a distribuire il carico di lavoro è affidare ad ogni processore una sottostringa di lunghezza più o meno grande $N/k$, dove k è detto fattore di suddivisione. 

Il risultato di quest'operazione di codifica è un array grande abbastanza da contenere 2N coppie (c, n), poichè nel caso peggiore, quello in cui ogni carattere è diverso dal successivo, otterremo esattamente 2N coppie nella forma (c, 1).

Il contenuto di questo array risulta però frammentato: Ogni processore, infatti, non avrà quasi mai occupato tutta la parte dell'array che gli è stata messa a disposizione per memorizzare il suo output, per cui i risultati parziali vanno traslati in modo da eliminare i buchi rimasti. 

Una volta ottenute le run-length intermedie si procede alla fase di compattazione, ovvero tutte le coppie memorizzate nei blocchi successivi al primo vengono spostate su indici minori dell'array in modo che fra una coppia e l'altra non ci sia mai memoria sporca o vuota. È ovviamente vincolante che l'ordine originale in cui erano memorizzate le coppie venga rispettato.

Il fattore $k$ gioca un ruolo fondamentale nell'efficienza di questo metodo, poichè maggiore è la distribuzione del carico durante la fase di codifica maggiore sarà il lavoro necessario a compattare i risultati parziali.
\end{document}